% ---
% Resumo em Português
% ---

% Ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo.
\setlength{\absparsep}{18pt} 

\begin{resumo}
    
% Motivação: tecnologia aberta, viabildiade econômica
Os recentes avanços na tecnologia dos Sistemas Embarcados possibilitaram o desenvolvimento de dispositivos cada vez
mais robustos e eficientes. Com o advento do \textit{hardware} aberto e a redução de custos dos componentes no mercado atual, tornou-se 
possível o desenvolvimento de dispositivos ainda mais acessíveis economicamente, se comparados aos controladores lógicos programáveis disponíveis atualmente.
% Importância Impacto:
Além disso, o uso de plataformas de desenvolvimento abertas propicia um \textit{design} mais ágil e fácil, possibilitando também a reutilização de projetos de \textit{hardware}.
% Objetivo e Solução:
Por meio dessas tecnologias, esse trabalho propõem o desenvolvimento um controlador lógico programável para controle de sistemas não críticos, utilizando 
a placa de desenvolvimento e prototipagem rápida Beaglebone Black, uma placa \textit{open hardware} e baseada na arquitetura ARM.
% Método:
Para isso, desenvolveu-se todo um sistema capaz de processar um programa escrito pelo usuário e executá-lo continuamente tratando as informações de entrada e saída de um determinado sistema de controle.
% Resultados:
A partir do protótipo desenvolvido foi possível controlar um sistema de iluminação, obtendo-se um tempo de resposta dentro do intervalo de valores encontrados em outros controladores atuais, 
% Conclusões mais importantes:
sendo possível assim confirmar a utilização da placa desenvolvimento para o fim proposto de forma comparável a de controladores comerciais.

\textbf{Palavras-chaves}: \palavraum, \palavradois, \palavratres, \palavraquatro, \palavracinco.
\end{resumo}

